\documentclass[12pt, a4paper]{article}

\usepackage[hmargin=2cm,vmargin=2cm]{geometry}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage{url}
\usepackage{array}                                                                                             \usepackage{graphicx}                                                                                          \usepackage{float}
\usepackage{tocloft}
\renewcommand{\cftsecleader}{\cftdotfill{\cftdotsep}}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{subfig}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{algorithm}
\usepackage[noend]{algpseudocode}
\usepackage{color}
\usepackage{gensymb}
\usepackage{amssymb}

\definecolor{mygray}{rgb}{0.95,0.95,0.95}
\definecolor{mygreen}{rgb}{0,0.6,0}

\lstdefinestyle{mystyle}{
  % choose the language of the code
  language=C++,
  % where to put the line-numbers       
  numbers=left,
  % the step between two line-number              
  stepnumber=1,
  % how far the line-numbers are from the code       
  numbersep=5pt,
  % choose the background color. 
  backgroundcolor=\color{mygray},  
  % show spaces adding particular underscores  
  showspaces=false,  
  % underline spaces within strings             
  showstringspaces=false,
  % show tabs within strings adding particular underscores         
  showtabs=false,
  % sets default tabsize to x spaces                 
  tabsize=2,
  % sets the caption-position to bottom                      
  captionpos=b,
  % sets automatic line breaking                   
  breaklines=true,
  % sets if automatic breaks should only happen at whitespace                
  breakatwhitespace=true,
  % show the filename of files included with \lstinputlisting;         
  %title=\lstname,
  %commentstyle=\color{blue},
  %stringstyle=\color{magenta},  
  %keywordstyle=\color{brown},
  %identifierstyle=\color{blue},    
  numberstyle=\color{black},
  frame=single,        
}
\lstset{style=mystyle}

\begin{document}

\begin{titlepage}

\title{\textbf{MC458 - Projeto e Análise de Algoritmos I}}
\date{}
\clearpage\maketitle
\setcounter{page}{0}
\thispagestyle{empty}

\begin{center}
\textbf{\Large Prática de laboratório 2 \\- Conjunto Independente Máximo}
\end{center}
\
\
\author{
\begin{center}
Diego Luis de Souza - RA 135491\\
Ulisses Malta Santos - RA 140958\\
\end{center}

\null\vfill
\begin{center}
\textbf{Instituto de Computação (IC) - UNICAMP}
\end{center}

\begin{center}
\date{20/10/2014}
\end{center}
}

\end{titlepage}

\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Introdução}
%\url{http://www.ic.unicamp.br/~rdahab/cursos/mc458/2014-2s/Welcome_files/labs.pdf}
%Ver item b)

Encontrar o conjunto independente máximo (CIM) de um grafo é um problema NP-difícil bem conhecido e consiste em encontar o maior conjunto S de vértices de um grafo G, de forma que nenhuma aresta de G ligue diretamente dois vértices em S. Este trabalho busca analisar e comparar experimentalmente três métodos diferentes para multiplicar polinômios, chamados aqui de A1, A2 e A3. Para observar a diferença de complexidade entre cada método, implementamos os três algoritmos citados na linguagem C++ e os testamos em vários grafos com diferentes números de vértices e arestas para verificar qual o melhor algoritmo em cada caso. Os resultados obtidos são apresentados nas seções seguintes desse relatório.

\section{Modelagem do Problema}

Um grafo G = (V, E) pode ser representado através de listas de adjacências (estrutura onde cada lista corresponde a um vértice distinto do grafo e armazena apenas quais são os vértices adjacentes a ele, isto é, sua vizinhança) ou então também pode ser representado através de uma matriz de adjacências (matriz quadrada de ordem igual ao número de vértices do grafo e onde cada posição $a_{ij}$ da matriz recebe o valor 1 se vértices i e j são adjacentes ou 0, caso contrário)

%\begin{figure}[ht!]
%\centering
%\includegraphics[width=110mm]{img/lista.png}
%\caption{Matriz de adjacencia}
%\end{figure}

\begin{figure}[ht!]
	\centering
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/lista.png}
		\caption{Lista de Adjacência}
		\label{fig:sub1}
	\end{subfigure}%
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\captionsetup{justification=centering}
		\includegraphics[width=0.95\linewidth]{img/matriz.png}
		\caption{Matriz de Adjacência}
		\label{fig:sub2}
	\end{subfigure} %
\end{figure}
\

\
Para esta atividade de laboratório, os grafos foram representados por matrizes de adjacência. Os grafos foram armazenados em arquivos. Na primeira linha de cada arquivo, há três inteiros sem sinal que correspondem respectivamente ao número de grafos presentes no arquivo $<NG>$, ao número de vértices de cada grafo $<n>$ e ao número de arestas desses grafos $<m>$. Em seguida temos $<NG>$ linhas, cada uma representando as arestas de um grafo distinto $<eG1\_1>~<eG1\_2>~<eG1\_3>~...~<eG1\_m>$ . Cada aresta é representada por um par de números, que corresponde aos dois vértices ligados por esta aresta.

\subsection{Método A1}

Este primeiro algoritmo implementado para encontrar o conjunto independente máximo se baseia na ideia indutiva de que escolhendo-se um vértice $v$ qualquer de um grafo $G$, há apenas duas possibilidades, ou $v$ está no conjunto independente máximo ou ele não está. Partindo desse princípio, o algoritmo realiza duas chamadas recursivas, uma assumindo que $v$ não está presente na solução e outra assumindo o contrário. Na primeira chamada recursiva, apenas retiramos o vértice $v$ do grafo $G$ e na segunda retiramos $v$ e toda sua vizinhança do grafo $G$, uma vez que se $v$ está na solução, sua vizinhança certamente não pode estar na solução. Este processo se repete várias vezes durante os vários níveis da recursão e ao final verificamos qual o maior conjunto para descobrir a resposta final. Este algoritmo faz muitas chamadas recursivas para encontrar a resposta e por isso é muito lento quando o grafo analisado possui muitos vértices. \\

Podemos modelar o algoritmo descrito acima a partir do seguinte pseudo-código: \\

\noindent$A1(G)$
\begin{algorithmic}[1]
\State Se $G$ não possui vértices, devolva 0.
\State Caso contrário:
\State Seja $v$ um vértice de $G$ e $Adj(v)$ os vértices adjacentes a $v$.
\State Seja $G0 \leftarrow G - v$.
\State Seja $G1 \leftarrow G - v - Adj(v)$.
\State Devolva máximo\{$A1(G0);1+A1(G1)$\}.
\end{algorithmic}

\subsection{Método A2}

Este segundo algoritmo aproveita a mesma ideia indutiva do algoritmo anterior (A1), mas busca fazer uma escolha mais inteligente dos vértices do grafo $G$ que estarão na solução. Se algum vértice $v$ de $G$ possui grau 0 (não possui vizinhos), então ele deve necessariamente estar na solução, uma vez que buscamos um conjunto independente maximal. Quanto aos vértices de grau 1, temos apenas duas possibilidades: ou este vértice está na solução e seu vizinho não está, ou o contrário acontece. Quando todos os vértices do grafo $G$ possuem grau 2, isso significa que este grafo possui pelo menos um ciclo e então o problema considerado pode ser resolvido em tempo polinomial. Portanto, o algoritmo A2 primeiro analisa esses casos mais básicos do problema para só então realizar chamadas recursivas com o restante do grafo (com vértices de maior grau) de acordo com o que fazíamos no primeiro método.\\
\\
Passos seguidos pelo algoritmo A2: 

\begin{enumerate}
\item Sempre que possível o algoritmo A2 escolhe $v$ com grau 1 ou 0, antes dos vértices de grau maior.
\item Se todos os vértices são de grau 2, é possível resolver o problema do conjunto independente máximo em tempo polinomial.
\item Se há algum vértice $v$ de grau pelo menos 3, temos dois casos: ou $v$ não está na solução, ou está. No primeiro caso, recaímos a busca em $G-v$ (que possui $n-1$ vértices), e no segundo caso, recaímos a busca em $G-v-Adj(v)$ (que possui no máximo $n-4$ vértices). 
\end{enumerate}

\subsection{Método A3}

O algoritmo A3 implementado parte dos mesmos princípios descritos anteriormente no algoritmo A2. No entanto, ele  verifica inicialmente os casos dos vértices de grau 0 e grau 1 e já armazena no conjunto solução todos esses vértices sem realizar chamadas recursivas. Note que enquanto removemos esses vértices podem surgir novos vértices com grau menor ou igual a 1 e estes também serão adicionado ao conjunto solução na mesma iteração. Isso diminui consideravelmente o número de chamadas recursivas. Na sequência verificamos a existência de ciclos no grafo de entrada. Visando reduzir ainda mais o número de chamadas recursivas e deixar o algoritmo um pouco mais eficiente, ele procura sempre retirar os vértices mais densos (com maior grau) do grafo na hora de realizar as chamadas recursivas. Desse modo, ele consegue diminuir o número de chamadas recursivas visto que a análise dos vértices mais densos implica na remoção de um grande número de vértices em sua vizinhança.\\
\\
Passos seguidos pelo algoritmo A3: 

\begin{enumerate}
\item O algoritmo A3 escolhe todos os vértices $v$ com grau 1 ou 0, antes dos vértices de grau maior, e adiciona ao conjunto de vértices independentes.
\item Se todos os vértices são de grau 2, é possível resolver o problema do conjunto independente máximo em tempo polinomial.
\item Escolhemos um vértice $v$ de maior grau e temos dois casos: ou $v$ não está na solução, ou está. No primeiro caso, recaímos a busca em $G-v$ (que possui $n-1$ vértices), e no segundo caso, recaímos a busca em $G-v-Adj(v)$ (que possui no máximo $n-4$ vértices). 
\end{enumerate}


\section{Estrutura do programa}

Os algoritmos para obtenção do conjunto independente máximo descritos acima foram desenvolvidos em C++ e podem ser encontrados no arquivo ra135491\_140958.cpp. Um Makefile também foi feito para facilitar a compilação do código. \\

\lstinputlisting[title = Makefile]{code/Makefile.txt}

Depois de compilado de acordo com as instruções acima, o programa pode ser executado. É nesse momento que o arquivo de dados com os grafos a serem analisados deve ser especificado, assim como o tempo limite de execução para os algoritmos implementados. O arquivo de dados deve seguir o formato descrito na seção de modelagem do problema para que o programa funcione corretamente. \\

\lstinputlisting[title = Exemplo de comando para a execução do programa]{code/exec.txt}

Para facilitar o entendimento do código, criamos três classes: Graph, MIS e Log. A primeira classe é a estrutura de dados que utilizamos para representar os grafos que eram lidos do arquivo de entrada. Essa estrutura guarda os números de vértices e arestas do respectivo grafo e ainda possui uma matriz de adjacência e uma lista que marca quais os vértices desse grafo que ainda não foram removidos pelo processo recursivo. Além disso, essa classe também possui vários métodos em sua interface pública que realizam operações sobre o grafo como, por exemplo, encontrar o grau de um vértice ou remover um vértice qualquer do grafo. \\

\lstinputlisting[title = Classe Graph]{code/graph.cpp}

A classe MIS é aquela que de fato implementa os três métodos descritos anteriormente para a obtenção do conjunto independente máximo. Ela possui em sua interface pública os métodos A1, A2 e A3 e ainda possui um método de debug que verifica se o conjunto de vértices encontrado como resposta é realmente independente. \\

\lstinputlisting[title = Classe MIS]{code/mis.cpp}

Por fim, a classe Log foi criada para agregar todas as informações necessárias para que um arquivo de log fosse gerado ao final da execução do programa. Essa classe guarda, por exemplo, o nome do método que gerou os resultados, o nome do arquivo de dados de entrada, o conjunto independente máximo encontrado e sua cardinalidade, o número de chamadas recursivas realizadas para encontrar a resposta, etc. \\

\lstinputlisting[title = Classe Log]{code/log.cpp}

O programa recebe o nome do arquivo de dados e o tempo máximo de execução de cada algoritmo via argv e então abre este arquivo de dados para leitura. Todos os grafos dentro de um arquivo possuem o mesmo número de vértices e arestas. Os grafos são lidos um a um do arquivo de dados e, então, sempre que um grafo é lido por completo, os três algoritmos para a obtenção do conjunto independente máximo são executados sobre esse grafo. As funções que implementam os algoritmos A1, A2 e A3 recebem uma estrutura da classe Graph como parâmetro, assim como uma variável que irá receber o valor da cardinalidade do conjunto independente máximo encontrado e um vetor que irá armazenar os vértices do grafo que estão nesse conjunto. Essas funções ainda possuem contadores para registrar o número de chamadas recursivas realizadas em cada vez que foram executadas. Esse processo é repetido até que todos os grafos contidos no arquivo de entrada sejam analisados.  \\

\lstinputlisting[title = Função Main / Entrada de dados e chamada das funções da classe MIS]{code/main.cpp}

Após analisar todos os grafos, um arquivo de log chamado ra135491\_140958.log é gerado com as estatísticas coletadas de cada algoritmo durante a execução do programa. Ele registra dados como qual foi o algoritmo executado (A1, A2 ou A3), o nome do arquivo de entrada, o número do grafo analisado dentro desse arquivo de entrada, o número de vértices e arestas do grafo, número de chamadas recursivas realizadas pelo algoritmo, o conjunto independente máximo e sua cardinalidade. Se um arquivo de log já existir no diretório, os novos resultados são colocados no final desse arquivo para que os resultados anteriores não sejam perdidos. Se o arquivo não existir, um novo arquivo é criado. Este arquivo de log segue o padrão especificado no enunciado desse laboratório. \\

\lstinputlisting[title = Geração do arquivo de log]{code/plog.cpp}
\newpage

\section{Resultados}
Os gráficos a seguir resumem os resultados que obtivemos com essa atividade de laboratório. No primeiro gráfico plotamos o tempo em segundos que cada algoritmo implementado levou para encontrar o conjunto independente máximo em um grafo com 100 vértices pelo número de arestas desse mesmo gráfico. Como podemos verificar, o tempo de execução de cada algoritmo a princípio tende a crescer conforme aumentamos o número de arestas do grafo analisado. O tempo aumenta até um ponto máximo e depois cai até tender a zero. Isso pode ser explicado pelo fato de que quando um dos algoritmos retira um vértice de um grafo muito denso, ele também retira seus vários vértices adjacentes, já que se um vértice está na solução sua vizinhança não está. Além disso, também podemos perceber claramente a diferença nos tempos de execução do três algoritmos implementados. O algoritmo A3 é o mais rápido, seguido pelo A2 e por último o A1, que em vários casos de teste demorou muito para encontrar a resposta e chegou a ultrapassar o limite de tempo estabelecido. No gráfico seguinte podemos ver um zoom desse primeiro gráfico para melhor analisar a diferença entre os tempos de execução.
No terceiro e último gráfico, plotamos o número de chamadas recursivas que cada algoritmo realiza em função do número de arestas em um grafo com 100 vértices. Podemos notar um comportamento semelhante àquele observado no primeiro gráfico. Observamos ainda que número de chamadas recursivas realizadas por cada algoritmo é bem diferente e que este fator pode afetar diretamente o desempenho do programa.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=160mm]{graph/mis_graph_100v.pdf}
\caption{Tempo para encontrar o CIM em função do número de arestas}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=160mm]{graph/mis_graph_100v_zoom.pdf}
\caption{Tempo para encontrar o CIM em função do número de arestas com zoom}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\captionsetup{justification=centering}
\includegraphics[width=160mm]{graph/mis_graph_100v_calls.pdf}
\caption{Número de chamadas recursivas para encontrar o CIM em função do número de arestas}
\end{figure}


A partir dos arquivos de dados fornecidos, geramos um arquivo de log com as estatísticas de cada caso de teste (ver arquivo ra135491\_140958.log, ele é muito grande para ser colocado neste relatório). Para a obtenção desse arquivo de log, utilizamos como tempo limite o valor de 30 segundos em todos os testes. Como podemos verificar, há casos onde somente os algoritmos A2 e A3 conseguiram encontrar a resposta correta no tempo máximo estipulado e ainda houve casos onde somente o A3 encontrou a resposta. Apenas no caso de teste dados\_n0400\_g01\_p50.txt, nenhum dos três algoritmos conseguiu encontrar a resposta em 30 segundos. Nos casos onde a resposta não era encontrada a tempo, não são impressos resultados parciais no arquivo de log.\\

%\lstinputlisting[title = Estrutura do arquivo de log]{code/out.txt}

Para geração dos arquivos de log e compilação do programa foi utilizado uma máquina com Ubuntu 14.04, processador Intel(R) Core(TM) i5-3230M CPU @ 2.60GHz com 4GiB de memória e g++ versão 4.8.2.



\section{Conclusão}

%falar melhor do A3 e complexidade

Após implementar e testar os três algoritmos para a obtenção do conjunto independente máximo (CIM), pudemos compreender melhor o projeto de algoritmos por indução e também verificamos as diferenças de performance e estratégia adotadas por cada um dos três métodos analisados. O primeiro algoritmo implementado (A1) foi aquele que realizou mais chamadas recursivas e, portanto, foi o que levou mais tempo para encontrar as respostas, sendo que esse algoritmo também ultrapassou o tempo máximo definido quando o grafo analisado possuía muitos vértices e arestas. Esse primeiro algoritmo não faz nenhum tipo de escolha quanto ao próximo vértice a ser analisado para encontrar a resposta e por isso foi mais lento que os outros dois em grande parte dos testes. Com o segundo algoritmo (A2), verificamos que ao fazer uma escolha inteligente de quais vértices serão analisados primeiro, conseguimos uma grande melhora no tempo de execução do programa e uma dimunuição considerável no número de chamadas recursivas realizadas. Escolhendo primeiro os vértices de grau 0 e grau 1, esse algoritmo melhorou consideralvelmente em relação ao primeiro e conseguiu achar a resposta mesmo quando analisava grafos maiores, sem ultrapassar o limite de tempo. Outra parte importante desse algoritmo foi analisar também quando um grafo era formado por ciclos, já que, neste caso, o problema poderia ser resolvido em tempo polinomial. Seguindo a mesma linha de raciocínio que levou ao projeto do algoritmo A2, implementamos o algoritmo A3 de modo a tentar melhorar ainda mais o processo de escolha de quais vértices serão analisados primeiro para assim conseguir um algoritmo ainda melhor. Primeiramente analisamos os mesmos casos considerados pelo algoritmo A2 e então procuramos escolher sempre o vértice de maior grau do grafo ao realizar as chamadas recursivas.

Esse problema do conjunto independente máximo é classificado como um problema NP-difícil e ainda não existe uma solução ótima que consiga resolvê-lo em tempo polinomial, por isso os algoritmos apresentados nesse trabalho demoram muito tempo para encontrar a resposta conforme aumentamos o número de vértices e arestas do grafo analisado.


\begin{thebibliography}{99}
\bibitem{}
T.H. Cormen, C.E. Leiserson, R.L. Rivest, C. Stein,  Introduction to Algorithms, 3rd edition,  MIT Press, 2009
\bibitem{}
\url{http://www.ic.unicamp.br/~rdahab/cursos/mc458/2014-2s/Welcome_files/lab2/index.html}. Acessado: 25/10/2014

%sample bibliography
%\bibitem{ALM1} 
%Bonwell, C. and Eison, J. (1991): Active Learning: creating excitement in the classroom.
%{\it ASHEERIC Higher Education Report Number 1}, Washington DC, USA

\end{thebibliography}

\end{document}
